<Collection>
<document name="Devotees of Islam" type="Establishment">
<URL>
</URL>
<Author>
</Author>
<ArticleTitle>
اعلامیه موجودیت
</ArticleTitle>
<PublicationDate>
۱۳۲۴
</PublicationDate>
<Text>
هوالعزیز
دین و انتقام
ما زنده ایم و خداى منتقم، بیدار، خون هاى بیچارگان از سر انگشت خودخواهان
شهوت ران که هر یک به نام و رنگى پشت پرده هاى سیاه و سنگرهاى ظلم و
خیانت و دزدى و جنایت خزیده اند، سالیان درازى است فرو مى ریزد و گاه دست
انتقام الهى هر یک از اینان را به جاى خویش مى سپارد و دگر یارانش عبرت
نمى گیرند.
واذا قیل لهم لاتفسدوا فى الارض قالوا انما نحن مصلحون الا انهم هم المفسدون »
 و اگر گفته شود برایشان دست از فساد و جنایت بردارید، مى گویند ما مصلحیم،
آگاه باشید که هم ایشان مفسدین هستند  دزدان دین در لباس دین: گرگان ره هر
یک به صورت چوپان هر یک به هر کجا و هر نام در هر رنگ شرکاء هم نفسند
(انما الاختلاف فى الشبکات) گوسفند بیچاره سرگردان و پریشان روزگار سبز رنگان
را سبزه پندارد و مسموم گردد و چماق دستان حکومتى را حامى پندارد و سرکوب
شود، بالنتیجه بعضى پاى گریزش را شکنند و برخى کارد بر حلقش نهند و پاره اى
باد و نفخه بر جلدش دمند. دسته اى پوستش بیرون آرند و یکباره بر سرش هجوم
کنند و به دندان تیزش دریده استخوانش به سگ و گربه بدهند. از این گوسفندان
موزند تا در زمان شدت درد و غلیان بدبختى و سرگردانى که Ĥ بعضى اسیر کنند و بی
به گوشه اى پناهنده مى گردند به رنگ آبى و زرد بر اینان حمله برند چه خوش
منظره اى است مشترکین در بدبختى و سرگردانى به جنگ با هم درآمدن و دشمن
به کار خویش بگذاشتن. اى واى، اى خائنین حقیقت پوش و حق کش واى
رنگ بازان منافق، ما آزاده ایم و بیداریم، مى دانیم و ایمان به خدا داریم و
نمى ترسیم، (لاتحسبن الذین قتلوا فى سبیل الله امواتا بل احیاء عندربهم یرزقون) 
گمان نکنید کسانى را که کشته مى شوند در راه خدا مردگانند بلکه زنده اند و در
رحمت خداى غوطهورند 
هرگز نمیرد آنکه دلش زنده شد به عشق***ثبت است بر جریده عالم دوام ما
تیشه ها بر پیکر دین و معارف قرآن به نام دین زدند، دزدى ها پاک و حرام ها
حلال گردید، به حال پریشان فقرا رحم نگردید، بر خون مقدس حسین(ع) خاک ها
پاشیدید و هدف عالى و مقدسش را پوشیدید که خاک عالم سر و رویتان بپوشاند.
دزد دین بودید و با گردنه هاى بزرگ دزدى تبانى کردید. فساد اخلاقى جوانان
امروزه و تنفرشان از دین را هنگام کاشتن از این تخم مى دانستید ذلت و بدبختى و
نفاق محصول بذر خویش بر شما معلوم بود (فتربصوا حتى یأتى الله بامره)  منتظر
باشید تا امر الهى فرا رسد .
محکمه الهى
دادگاه خونین
به تحقیق که ساعت حساب در پیش است و شکى در « ان الساعه آتیۀ لاریب فیها »
آن نیست. اى سنگرنشینان دزد و اى تیزدندان هاى جنایتکار و روبه صفتان پلید!
 « لاتحسبن الله غافلا عمایعمل الظالمون انما یوخرهم لیوم تشخص فیه الابصار »
گمان نکنید خدا را که غافل از جنایت و ظلم هاى شما است همانا تأخیر مى اندازد
به روزى که دیده ها بینا و خیره گردد .
فماله من قوۀ »  روزى که نهانى هاى شما بى پرده شود  « یوم تبلى السرائر »
و دیگر شما را اندوخته هاى دزدى دندان هاى تیز و چنگال خونین به کار « ولاناصر
نیاید. آن روز قیامت کبرى و روزى است که امر الهى صادر و دادگاه عدل خدا
تشکیل مى گردد، مأمورین الهى مشغول محاسبه و عذاب الهى مهیا مى شود، همان
روزى است که متوجه خرابى ها و دورنگى ها و مظلوم کشى ها و جنایت ها
گردیده و پشیمان مى گردید و سودى نمى بخشد.
الانتقام و لکن فى القصاص حیاۀ
اى جنایت کاران پلید! شما خویشتن را بهتر از دیگران در زیر پرده هاى مرموز
مى شناسید و بر دقائق جنایات خود مطلعید ما هم آزاد مردان از خود گذشته ایم که
باک نداریم و به کمک احتیاجمان نیست. بترسید از نیروى ایمان زمانى که مجال
یابد.
ما سرچشمه کل مى بینیم و تیرانداز والاتیر و جویبار را چه کند؟ منشأ خرابى ها و
بى دینى ها و مظلوم کشى ها شمائید. به خدا خونمان مى جوشد و خون فداکاران
دین در جوشش است و خون تازه مى طلبد. جان بازى بر ما شیرین است. لیک تا
نستانیم نبازیم، جان به زنجیرهاى رقیب و اسارت پانصد میلیون مسلمین عالم
گسیختنى است. سال ها است که زنجیرهاى سیاهى ممالک اسلامى را از یکدیگر
جدا ساخته، مراکز نصب این زنجیرها در داخله مسلمین به الوان گوناگون به قطع و
فصل رشته اخوت و اتحاد و پاشیدن سم فساد و سوءاخلاق و جهل و بى ایمانى و
 مؤمنان برادرانند  این زنجیرها از ناحیه « انما المؤمنین اخوۀ » اختلاف مشغول است
خودخواهانى است که سال ها بعد از تمدن اسلام و نداى عالم گیر قرآن و دعوتش
به آزادى، در جهل و بربریت غوطهور بودند.
الذین قالوا » . اى مسلمین عالم; قیام کنید، زنده شوید، تا حقوق خویش باز ستانیم
 کسانى که گفتند « ربنا الله ثم استقاموا اولئک لاخوف علیهم و لاهم یحزنون
پروردگار ما خدا است و قید رقیت گسیختند و سپس قیام کردند برایشان خوفى
نیست و اندوهناک نباشند .
خدا با صابرین است. والله المنتقم
از طرف فدائیان اسلام
نواب صفوى
</Text>
</document>
<document name="Devotees of Islam" type="Razmara">
<URL>
</URL>
<Author>
</Author>
<ArticleTitle>
اعلامیه ترور رزم آرا
</ArticleTitle>
<PublicationDate>
۱۳۲۹/۱۲/۱۹
</PublicationDate>
<Text>
هوالعزیز
پسر پهلوى و کارگردانان جنایتکار حکومت غاصب بدانند که چنانچه تا سه روز دیگر برادر
رشید ما خلیل طهماسبى یا عبدالله رستگار را با کمال احترام آزاد نکنند آن به آن خود را به
فدائيان اسلام تاريخ، عملكرد انديشه ١٣٧
سراشیب جهنم نزدیک کرده اند. برادر پاک و باایمان ما حضرت خلیل طهماسبی که در میدان
جهاد انفرادى به وصف عبدالله رستگار از پیشگاه خداى اسلام موصوف گردید، بزرگترین
ذخیره جنایتکاران یا رزم آرا را به جهنم فرستاد و به نداهاى پیاپی و رساى زنده باد اسلام و
الله اکبر و قیافه نورانی و رشیدی به شهرباني ظلمانى سوق داده شد، او به دستور خداى جهان و به
حکم قانون مقدس اسلام خار کثیفی را از شاهراه اسلام و مسلمین برداشت و بزرگترین شکست
را به گردانندگان چرخ هاى سیاست هاى شوم بیگانه وارد آورد و هزاران هزار برادران او
شیرزادگان بیشه پیروان آل محمد در زوایای سرزمین پیروان آل محمد یا ایران در انتظار رسیدن
ساعت انجام وظیفه خود با کمال شتاب دقیقه شمارى مى کنند.
اینک، اینک اى پسر پهلوى و اى وکلاء مجلس شورا و سنا و اى وزیر تازه وارد و اى وزرا
باقیمانده پوسیده، شما و شما و همکاران شما بدانید که چنانچه سراسر احکام اسلام را طبق کتاب
فدائیان اسلام مو به مو اجراء ننموده تاخیری کنید آن به آن خود را به سراشیب جهنم نزدیک
نموده و به ریشه حیات خویش تیشه هاى محکم نواخته اید و اگر کوچکترین جسارتی به
ساحت مقدس برادر رشید ما حضرت خلیل طهماسبی (عبدالله رستگار) نموده و او را تا سه روز
دیگر با کمال احترام و عذرخواهى آزاد ننمائید به حساب یک یک شما رسیده به انتقام جنایات
سابق و حاضرتان به یارى خداى توانا دودمانتان را به باد نیستى مى دهیم.
به یارى خداى توانا. فدائیان اسلام
تبصره 1. همه و همه نمایندگان اقلیت و اکثریت و روزنامه هاى وابسته به هر اقلیت و اکثریتى
بدانند که ایران مملکت پیروان آل محمد است و کسى که کوچکترین تخلفى از قوانین اسلام
بنماید بنابر مقررات اسلام به حسابش رسیدگى شده و نیز چنانچه از فداکارى هاى فرزندان اسلام
و ایران بخواهند کوچکترین استفاده سوئى برخلاف مصالح اسلام و ایران بنمایند سریعاً به
حسابشان رسیدگی مى شود.
2. روزنامه نگاران ایران سعى کنند که عفت قلم را رعایت نموده، ارزش روح و هدف خود را با
عدم نشر عکس هاى شهوت بار زنان بى عفت و مطالب خلاف اخلاق و عفت اسلام معرفى نمایند
و نشر مطالب اسلامی و حق را با شهوات خود نیامیزند.
3. دسته هاى قلیل و پلید وابسته به بیگانگان پست به جاى خود بنشینند و گمان نکنند که ایران یا
سرزمین پیروان آل محمد جاى اراجیف بیگانگان است و خود را دچار چنگال انتقام فرزندان
اسلام و ایران ننمایند.
فدائیان اسلام
۱۳۲۹/۱۲/۱۹
</Text>
</document>
</Collection>
